%! TEX program = xelatex
\documentclass{zusammenfassung}
\usepackage{array}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{color}
\usepackage{colortbl}
\usepackage{enumerate}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{listings}
\graphicspath{ {./illustrationen/} }

\begin{document}

\zirkeltitel{Klasse 7/8}{22. Dezember 2017}{2017/2018}

\section{GHCi benutzen}

\begin{enumerate}[1.)]
  \item Gehe auf die Website \url{http://repl.it/languages/haskell}. Wenn du willst, kannst du ein Benutzerkonto erstellen, um auf
    deine Programme auch in Zukunft zugreifen zu können. Es öffnet sich ein zweigeteiltes Fenster. Im linken Teil kannst du
    Programme schreiben, und im rechten Teil befindet sich GHCi, ein sogenannter "`Interpreter"', der Haskell-Ausdrücke auswertet. 
    GHCi steht übrigens für "`Glasgow Haskell Compiler interactive"'.
  \item Du kannst GHCi wie einen Taschenrechner benutzen. Probiere ein paar einfache Rechnungen aus. Finde heraus, was das Zeichen 
    für Multiplikation ist. Beachtet GHCi die Punkt-vor-Strich-Regel? 
  \item Gib folgende Zeile in GHCi ein: \begin{center}\texttt{(min 5 7) + (max 2 10)}\end{center} Was passiert? Was passiert, wenn
      du die Klammern weglässt?
  \item Überlege dir, was das Ergebnis von folgender Rechnung sein sollte: \begin{center}\texttt{min 5 6-2}\end{center} Überprüfe, 
    was passiert. Gibt es einen Unterschied zu folgender Eingabe? \begin{center}\texttt{min 5 (6-2)}\end{center} Finde eine
    Erklärung.
\end{enumerate}

\section{Das erste Haskell-Programm}

\begin{enumerate}[1.)]
  \item Tippe im linken Fenster folgende Zeilen ein. Achte auf die richtige Schreibweise.
    \lstinputlisting[language=Haskell,showstringspaces=false]{hallo.hs}
  \item Drücke auf das Pfeil-Symbol, um das Programm zu starten.
  \item Versuche, das Programm so zu verändern, dass es etwas anderes tut, etwa den Benutzer nach dem Alter fragen.
\end{enumerate}

\section{Funktionen}

Gib folgenden Code auf der linken Seite des Bildschirms ein:
\lstinputlisting[language=Haskell,showstringspaces=false]{verdoppeln.hs}

Die letzte Zeile sorgt dafür, dass das Programm beim Ausführen nichts tut. Wenn du jetzt auf das Pfeilsymbol drückst, passiert im
GHCi-Fenster (fast) nichts. Allerdings hast du in den ersten beiden Zeilen eine Funktion mit Namen "`verdopple"' definiert.
Du kannst jetzt im GHCi-Fenster die Funktion benutzen. Gib dazu beispielsweise \texttt{verdopple 7} im GHCi-Fenster ein.

Die erste Zeile deines Programms sagt, dass das Wort "`verdopple"' die Bezeichnung für eine Funktion ist, die einen "`Integer"'
(also eine ganze Zahl) als Argument nimmt, und die wieder einen Integer zurückgibt. Die zweite Zeile des Programms definiert, was
die Funktion tun soll: wenn man sie mit einer Variablen \texttt{x} aufruft, soll sie \texttt{x + x} berechnen und zurückgeben.

\textbf{Aufgaben}

\begin{enumerate}[1.)]
  \item Schreibe eine weitere Funktion, die eine Zahl verdreifacht.
  \item Schreibe eine weitere Funktion, die das Quadrat einer Zahl berechnet.
  \item Gib \texttt{:t verdopple} im GHCi-Fenster ein. Was passiert? (Die Rückgabe ist der "`Typ"' des Ausdrucks
    \texttt{verdopple}.)
  \item Gib \texttt{verdopple 1.0} im GHCi-Fenster ein. Was passiert jetzt?
  \item Ändert sich etwas, wenn du die erste Zeile des Programms löscht?
  \item Was passiert, wenn du den Funktionsnamen mit einem Großbuchstaben beginnen lässt? Was passiert, wenn irgendwo später im
    Funktionsnamen ein Großbuchstabe vorkommt?
  \item Finde heraus, wie man Haskell mitteilt, dass eine Funktion als Eingabe zwei ganze Zahlen nehmen und eine ganze Zahl
    zurückgeben soll. \emph{Hinweis: Was ist die Ausgabe von \texttt{:t max}?}
  \item Schreibe eine Funktion \texttt{summe}, die als Eingabe zwei Zahlen \texttt{x} und \texttt{y} nimmt und ihre Summe
    zurückgibt.
  \item Was passiert, wenn du \texttt{5 `summe` 7} eingibst? Vorsicht: Die Zeichen sind Gravis-Akzente (\emph{accents graves}) und
    lassen sich üblicherweise auf einer Tastatur ganz rechts oben finden. Es handelt sich nicht um Apostrophe!
  \item Was ist der Typ von \texttt{(+)}? Hast du eine Idee, was das bedeutet?
  \item Definiere eine Funktion folgendermaßen:
    \begin{lstlisting}[language=Haskell,showstringspaces=false]
fuenfPlus :: Integer -> Integer
fuenfPlus = summe 5
    \end{lstlisting}
    Was, denkst du, macht die Funktion? Überprüfe deine Vermutung mit dem GHCi-Fenster.
  \item Definiere eine Funktion folgendermaßen:
    \begin{lstlisting}[language=Haskell,showstringspaces=false]
fakultaet :: Integer -> Integer
fakultaet 1 = 1
fakultaet n = fakultaet (n-1) * n
    \end{lstlisting}
    Was macht die Funktion und wieso?
  \item Schreibe eine Funktion \texttt{fibonacci}, die für eine Zahl \texttt{n} die n-te Fibonacci-Zahl berechnet. Erinnerung:
    Die 1-te und die 2-te Fibonacci-Zahl ist jeweils 1, und jede weitere Fibonacci-Zahl ist die Summe ihrer zwei Vorgänger.
  \item Schreibe eine Funktion \texttt{golden}, die für eine Zahl \texttt{n} den Quotienten aus der n-ten und der (n+1)-ten
    Fibonacci-Zahl berechnet. Was fällt dir auf, wenn du \texttt{golden} mit verschiedenen Zahlen aufrufst? Was bedeutet das?
  \item Schreibe eine Funktion \texttt{dreieck}, das eine ganze Zahl \texttt{n} als Eingabe nimmt und die Summe der ersten
    n Zahlen ausgibt.
\end{enumerate}

\section{Überblick über Datentypen}

Die folgende Liste gibt einen Überblick über die Datentypen, die wir in der nächsten Zeit in Haskell verwenden werden. Später
werden wir auch sehen, wie man eigene Datentypen definieren kann.

\begin{center}
  \begin{tabular}{lll}\toprule
    Name & Beschreibung & Beispiel \\ \midrule
    Integer/Int & ganze Zahl & \texttt{5} \\
    Double & Fließkommazahl & \texttt{1.0} \\
    String & Zeichenkette & \texttt{"Hallo."} \\
    Char & einzelnes Zeichen & \texttt{'x'} \\
    Bool & Wahrheitswert & \texttt{True} \\
    \texttt{a -> b} & Funktion mit Eingabetyp \texttt{a} und Ausgabetyp \texttt{b} & \texttt{verdopple} \\
    \texttt{[a]} & Liste & \texttt{[5,3,89]} \\
    \texttt{(a,b)} & Tupel & \texttt{(8,"Hallo")} \\ \bottomrule
  \end{tabular}
\end{center}

Wir kennen bereits den Datentyp Integer und den Datentyp \texttt{a -> b}, und den Datentyp String haben wir implizit bereits in
unserem ersten Programm verwendet, um mit dem Benutzer zu kommunizieren. Der Datentyp Bool umfasst genau zwei Werte, nämlich
\texttt{True} und \texttt{False}, und wir werden später sehen, wie man damit arbeiten kann. Der Datentyp Int umfasst ebenfalls
ganze Zahlen, nur dass sie nicht beliebig groß werden können (auf der Seite \url{repl.it} höchstens 9223372036854775). Der
Datentyp Double beschreibt Zahlen mit ein paar Nachkommastellen, wobei beim Rechnen aber gerundet wird. 

\section{Listen}

Listen können mehrere (eventuell sogar unendlich viele) Einträge eines bestimmten Datentyps enthalten. Natürlich sollte man
Haskell aber nicht bitten, unendlich viele Elemente einer Liste auszugeben, wenn man nicht will, dass das Programm abstürzt.
Sollte man das versehentlich doch einmal gemacht haben, kann man die Ausführung mit dem Stop-Symbol beenden. Es gibt die folgenden
wichtigen Funktionen, um mit Listen zu arbeiten:

\begin{center}
  \begin{tabular}{>{\texttt\bgroup}l<{\egroup}>{\texttt\bgroup}l<{\egroup}l}\toprule
    \textrm{Name} & \textrm{Typ} & Beschreibung \\ \midrule
    head & [a] -> a & Gibt das erste Element einer Liste zurück \\
    tail & [a] -> [a] & Gibt den Rest der Liste zurück \\
    last & [a] -> a & Gibt das letzte Element einer Liste zurück \\
    init & [a] -> [a] & Gibt die Liste mit entferntem letzten Element zurück \\
    length & [a] -> Int & Gibt die Länge der Liste zurück \\
    null & [a] -> Bool & Gibt zurück, ob die Liste leer ist \\
    reverse & [a] -> [a] & Dreht die Liste um \\
    take & Int -> [a] -> [a] & Gibt die ersten Elemente einer Liste aus \\ 
    elem & a -> [a] -> Bool & Gibt zurück, ob das erste Argument in der Liste liegt. \\
    (++) & [a] -> [a] -> [a] & Verkettet zwei Listen. \\ \bottomrule
  \end{tabular}
\end{center}

\textbf{Aufgaben}

\begin{enumerate}[1.)]
  \item Was passiert, wenn du \texttt{[1..20]} eingibst? Was passiert bei der Eingabe \texttt{[1,3..20]}? Was musst du eingeben,
    um eine Liste der Zahlen von 20 bis 1 rückwärts zu erhalten?
  \item Probiere jede der Funktionen aus der Tabelle mit der Liste \texttt{[1..20]} (oder mit einer Liste deiner Wahl) aus. Was
    musst du an \texttt{null} übergeben, um als Rückgabewert \texttt{True} zu erhalten?
  \item Schreibe eine Funktion \texttt{sieben :: [a] -> True}, die herausfindet, ob 7 in der Liste liegt.
  \item Die Liste \texttt{[1,2..]} ist unendlich lang. Schreibe einen Ausdruck, der diese Liste trotzdem verwendet und das
    Programm nicht zum Abstürzen bringt.
  \item Was musst du eintippen, um die ersten 47 geraden Zahlen auszugeben? Verwende dafür die Liste \texttt{[2,4..]}.
  \item Was, denkst du, ist die Ausgabe von \texttt{[ x*x | x <- [1..50] ]}? Überprüfe deine Vermutung.
  \item Schreibe einen Haskell-Ausdruck, der herausfindet, ob 3249 das Quadrat einer Zahl zwischen 1 und 100 ist.
  \item Vermute, was die Ausgabe von \texttt{[ x | x <- [1..10], x*x < 70 ]} ist. Überprüfe deine Vermutung.
  \item Schreibe einen Haskell-Ausdruck, der eine Liste von allen Zahlen bis 100 zurückgibt, die sich als Summe von zwei 
    Quadratzahlen schreiben lassen.
  \item Verbessere diesen Haskell-Ausdruck so, dass die Summen der Quadratzahlen sortiert ausgegeben werden.
  \item Was ist die Ausgabe von \texttt{['H','a','l','l','o']}? Finde eine Erklärung.
  \item Warum ergibt der Ausdruck \texttt{length "Hallo"} Sinn? Was ist das Ergebnis?
\end{enumerate}

\section{Tupel}

Tupel sind auf den ersten Blick ähnlich wie Listen. Man schreibt sie mit runden Klammern anstelle von eckigen Klammern. Es gibt
allerdings zwei wesentliche Unterschiede: Tupel können im Gegensatz zu Listen mehrere Datentypen enthalten, dafür haben Tupel eine 
festgelegte Länge.

\textbf{Aufgaben}

\begin{enumerate}
  \item Was ist die Ausgabe, wenn du \texttt{[(1,2), (3,4,5)]} in GHCi eingibst? Warum?
  \item Was passiert, wenn du die eckigen Klammern durch runde ersetzt oder umgekehrt?
  \item Was ist die Ausgabe, wenn du \texttt{[(1,2), ("Eins",2)]} in GHCi eingibst? Warum?
  \item Vermute, was die Ausgabe von \texttt{[ (a,b) | a <- [1..10], b <- [1..20] ]} ist und überprüfe deine Vermutung.
  \item Es gibt Funktionen \texttt{fst :: (a,b) -> a} und \texttt{snd :: (a,b) -> b}. Vermute, was diese Funktionen tun und
    überprüfe deine Vermutung mit GHCi.
\end{enumerate}

\section{Funktionen für Fortgeschrittene}

Erinnere dich an die Fakultäts-Funktion, die wir früher gesehen haben. Sie nimmt eine Zahl n als Argument und gibt das Produkt der
ersten n natürlichen Zahlen als Ergebnis aus. Wir hatten die Funktion folgendermaßen programmiert:

\begin{lstlisting}[language=Haskell,showstringspaces=false]
fakultaet :: Integer -> Integer
fakultaet 1 = 1
fakultaet n = fakultaet (n-1) * n
\end{lstlisting}

Das nennt man "`Pattern Matching"'. Wenn man in GHCi den Ausdruck \texttt{fakultaet 2} eingibt, wird von oben nach unten
überprüft, ob eine der Definitionen zu dem Aufruf passt. Weil 2 und 1 verschiedene Zahlen sind, passt der erste Ausdruck nicht.
Weil aber n für jede Zahl stehen kann, passt der zweite Ausdruck und \texttt{fakultaet 2} wird durch \texttt{fakultaet (2-1) * 2}
ersetzt. Jetzt rechnet GHCi aus, dass \texttt{2-1} das Ergebnis 1 hat und ruft somit \texttt{fakultaet 1} auf. Hier passt die
erste Definition, sodass der Ausdruck durch die Zahl \texttt{1} ersetzt wird. Insgesamt ist dann das Ergebnis \texttt{1 * 2}, was
GHCi als \texttt{2} berechnet.

Beim Pattern Matching braucht man eventuell nicht alle Variablen in der Definition. Unbenutzte Variablen markiert man mit einem
Unterstrich. So kann man die Funktion \texttt{fst} aus dem letzten Abschnitt beispielsweise neu definieren:

\begin{lstlisting}[language=Haskell,showstringspaces=false]
fst' :: (a,b) -> a
fst' (x,_) = x
\end{lstlisting}

Es gibt noch folgende andere Möglichkeiten, die Fakultätsfunktion zu beschreiben:

\begin{lstlisting}[language=Haskell,showstringspaces=false]
fakultaet' :: Integer -> Integer
fakultaet' n = if n == 1 then 1 else fakultaet (n-1) * n

fakultaet'' :: Integer -> Integer
fakultaet'' n
  | n == 1    = 1
  | otherwise = fakultaet (n-1) * n
\end{lstlisting}

Im ersten Fall haben wir einen If-Then-Else-Block. Die Bedingung hinter dem Ausdruck \texttt{if} muss den Typ Bool haben, also 
entweder \texttt{True} oder \texttt{False} ergeben. Wenn sie \texttt{True} ergibt, ist das Ergebnis das, was hinter \texttt{then}
steht, falls sie \texttt{False} ergibt, ist das Ergebnis das, was hinter \texttt{else} steht.

Im zweiten Fall gibt es sogenannte "`Guards"'. Hier wird von oben bis unten überprüft, welche der Bedingungen an die Variablen
eintreten. Falls keine der Bedingungen eintritt, wird der Teil hinter \texttt{otherwise} zurückgegeben.

\textbf{Aufgaben}

\begin{enumerate}[1.)]
  \item Was passiert, wenn man im Ausdruck \texttt{n == 1} nur ein Gleichheitszeichen schreibt? Wieso?
  \item Schreibe die Funktion \texttt{fibonacci} mit Hilfe von Guards und mit Hilfe von If-Then-Else-Blöcken neu.
  \item Schreibe eine Funktion \texttt{snd' :: (a,b) -> b}, die dasselbe tut wie \texttt{snd}.
  \item Schreibe eine Funktion \texttt{eintragDrei :: (a,b,c,d) -> c}, die den dritten Eintrag ausgibt.
  \item Programmiere eine Funktion \texttt{seltsameSumme :: (Integer,b,Integer) -> Integer}, die 
    den zweiten Eintrag ignoriert und den ersten und den dritten Eintrag zusammenzählt. Teste mit dem Ausdruck 
    \texttt{seltsameSumme (3,"Aha...",7)}, ob die Funktion funktioniert.
  \item Betrachte die folgende Funktion:
    \begin{lstlisting}[language=Haskell,showstringspaces=false]
name :: Char -> String
name 'a' = "Anton"
name 'b' = "Berta"
name 'c' = "Cäsar"
name 'a' = "Alfred"
    \end{lstlisting}
    Was ist das Ergebnis, wenn du \texttt{name 'a'} aufrufst und warum? Was ist das Ergebnis von \texttt{name 'd'}?
  \item Was ist die Ausgabe von \texttt{1:[2,3,4]}? Benutze das, um mit Hilfe von Pattern Matching eine Funktion \texttt{laenge
      :: [a] -> Int} zu programmieren, die die Länge einer Liste berechnet. Hinweis: Verwende als Patterns die leere Liste
      \texttt{[]} und eine Liste der Form \texttt{(\_:xs)}, wobei \texttt{xs} eine Liste ist. Hast du eine Idee, wieso man
      \texttt{(\_:xs)} in Klammern setzen muss?
  \item Schreibe mit Hilfe von Pattern Matching eine Funktion \texttt{wennDannSonst :: Bool -> a -> a -> a}, die einen 
    If-Then-Else-Block simuliert. Die Funktion soll also einen Wahrheitswert und zwei mögliche Ergebnisse als Argument bekommen
    und dann auswählen, welches der Ergebnisse sie zurückgibt. Teste die Funktion mit dem folgenden Ausdruck: 
    \begin{center}\texttt{wennDannSonst True 1 0}\end{center} Hier sollte das Ergebnis 1 sein.
\end{enumerate}

\section{Mehr zu Listen}

Eine sehr praktische Funktion, wenn man mit Listen arbeitet, ist \texttt{foldl}. Diese Funktion hat den folgenden, etwas 
abschreckend aussehenden Typ:
\begin{center}
  \texttt{foldr :: (a -> b -> b) -> b -> [a] -> b}
\end{center}

Was tut nun \texttt{foldr}? Die Idee ist, dass die Liste von rechts "`aufgefaltet"' wird. Konkreter sieht die Definition von
\texttt{foldr} folgendermaßen aus:

\begin{lstlisting}[language=Haskell,showstringspaces=false]
foldr :: (a -> b -> b) -> b -> [a] -> b
foldr f z [] = z 
foldr f z (x:xs) = x `f` (foldr f z xs)
\end{lstlisting}

Die Funktion \texttt{foldr} nimmt also eine Liste \texttt{[x1,x2,x3,\ldots,xn]}, die man auch etwas länger als 
\texttt{x1:x2:x3:\ldots:xn:[]}
schreiben kann, und ersetzt all die Doppelpunkte durch die Funktion \texttt{f}, und die leere Liste am Ende durch \texttt{z}.
Beispielsweise wird \texttt{foldr f z [1,2,3,4]} zu \texttt{1 `f` 2 `f` 3 `f` 4 `f` z}.

\textbf{Aufgaben}

\begin{enumerate}[1.)]
  \item Was ist das Ergebnis von \texttt{foldr max 0 [2,3,4,1]}? Überprüfe deine Vermutung.
  \item Was ist das Ergebnis von \texttt{foldr min 0 [2,3,4,1]}? Überprüfe deine Vermutung.
  \item Die Funktion \texttt{sum :: [Integer] -> Integer} ist folgendermaßen definiert:
    \begin{center}
      \texttt{sum xs = foldr (+) 0 xs}
    \end{center}
    Was tut die Funktion? Überprüfe deine Vermutung mit ein paar Listen.
  \item Was ist das Ergebnis von \texttt{foldr (++) [] ["Hallo ", "Welt", "!"]}? Überprüfe deine Vermutung.
  \item Gib folgende Zeilen als Programmcode ein:
    \begin{lstlisting}[language=Haskell,showstringspaces=false]
plusEins :: a -> Integer -> Integer
plusEins _ x = x + 1

g :: [a] -> Integer
g xs = foldr plusEins 0 xs
    \end{lstlisting}
    Was tut die Funktion \texttt{g} und warum? Überprüfe deine Vermutung mit ein paar Listen.
  \item Benutze \texttt{foldr}, um eine Funktion zu schreiben, die alle Elemente einer Liste multipliziert. Benutze diese
    Funktion, um das Produkt der Zahlen von 1 bis 10 auszurechnen.
\end{enumerate}

\section{Funktionen für Profis}

Es ist an der Zeit, den Funktionstyp von Funktionen mit mehreren Argumenten besser zu verstehen. Beispielsweise betrachten wir die
folgende Funktion:

\begin{lstlisting}[language=Haskell]
addieren :: Int -> Int -> Int
addieren x y = x + y
\end{lstlisting}

Die Funktion nimmt also drei Zahlen und zählt sie zusammen. Ihr Datentyp ist \texttt{Int -> Int -> Int -> Int}. Wir erweitern das
Programm um einen zweiten Ausdruck:

\begin{lstlisting}[language=Haskell]
werBinIch = addieren 3
\end{lstlisting}

Wir haben also der Funktion \texttt{werBinIch} eigentlich ein Argument zu wenig übergeben. Was ist jetzt der Typ von 
\texttt{werBinIch}? Die Eingabe \texttt{:t werBinIch} in GHCi liefert \texttt{werBinIch :: Int -> Int}.
Also ist \texttt{werBinIch} eine Funktion, die eine Zahl nimmt und eine andere Zahl ausgibt. Ausprobieren liefert, dass
\texttt{werBinIch} immer 3 zum Funktionsargument addiert.

Was passiert hier also? Bei dem Aufruf von \texttt{werBinIch 7} wird der Ausdruck \texttt{werBinIch} durch \texttt{addieren 3}
ersetzt, sodass als Ergebnis \texttt{addieren 3 7} herauskommt. Man kann also in Haskell eine Funktion mit mehreren Variablen mit
zu wenigen Parametern aufrufen, und erhält wieder eine Funktion. 

So gesehen, könnte man den Funktionstyp von \texttt{addieren} auch als \texttt{Int -> (Int -> Int)} interpretieren: Die Funktion
nimmt eine Zahl als Argument, und gibt eine Funktion aus, die wieder eine Zahl als Argument nimmt. 

Eine gleichwertige Definition der Funktion \texttt{werBinIch} ist
\begin{center}
  \texttt{werBinIch x = addieren 3 x}.
\end{center}

Da also auf beiden Seiten am Ende die Variable \texttt{x} vorkommt, kann man sie auf beiden Seiten einfach weglassen.

\textbf{Aufgaben}

\begin{enumerate}[1.)]
  \item Wir definieren eine Funktion folgendermaßen:
\begin{lstlisting}[language=Haskell]
meineFunktion :: Integer -> Integer
meineFunktion = max 10
\end{lstlisting}
    Was tut diese Funktion? Überprüfe deine Vermutung.
  \item Betrachte die folgende Funktion:
\begin{lstlisting}[language=Haskell]
nochEineFunktion :: String -> Bool
nochEineFunktion = elem 'H'
\end{lstlisting}
    Was tut diese Funktion? Überprüfe deine Vermutung.
  \item Schreibe mit Hilfe von teilweiser Funktionsanwendung eine Funktion \texttt{nimmZwanzig :: [a] -> [a]}, die die ersten 20 
    Elemente einer Liste in einer neuen Liste ausgibt.
  \item Schreibe mit Hilfe von teilweiser Funktionsanwendung und der Funktion \texttt{(++)} eine Funktion 
    \texttt{konfuzius :: String -> String}, die vor die Eingabe die Zeichenkette \texttt{"Konfuzius sagt: "} setzt.
  \item Was tut die folgende Funktion?
\begin{lstlisting}[language=Haskell]
lustigeFunktion :: [Integer] -> Integer
lustigeFunktion = foldr max 10
\end{lstlisting}
    Überprüfe deine Vermutung.
  \item Probiere aus, was die Ausgabe von \texttt{:t \textbackslash bla -> "Hallo "\ ++ bla} ist. Versuche, eine Erklärung dafür
    zu finden.
  \item Wir definieren eine Funktion folgendermaßen:
\begin{lstlisting}[language=Haskell]
wasMacheIch :: Integer -> Integer
wasMacheIch = (\x -> x * x)
\end{lstlisting}
    Stelle Vermutungen an, was diese Funktion tut. Überprüfe deine Vermutungen. Diese Art, Funktionen zu definieren, nennt man
    \emph{Lambda-Kalkül}. Das ist praktisch, weil man einer Funktion nicht unbedingt einen Namen geben muss, um sie zu benutzen.
    Das zeigt beispielsweise die nächste Aufgabe.
  \item Betrachte die folgende Funktion:
\begin{lstlisting}[language=Haskell]
wiederEineFunktion :: [Integer] -> Integer
wiederEineFunktion = foldr (\x y -> x * y) 1
\end{lstlisting}
  \item Benutze Lambda-Kalkül, teilweise Funktionsanwendung und \texttt{foldr}, um eine neue Definition der 
    Fa\-kul\-täts-Funk\-tion zu programmieren.
  \item Das Funktionsanwendungszeichen \texttt{\$} ist oft sehr praktisch. Die nächsten Aufgaben werden sich damit beschäftigen.
    Finde zunächst heraus, was der Typ der Funktion \texttt{(\$)} ist.
  \item Was ist das Ergebnis der folgenden Ausdrücke? \texttt{max \$ 1 5}, \texttt{length \$ "Hallo"}, \texttt{fst \$ (7,13)}. 
    Stelle eine Vermutung darüber an, was \texttt{\$} tut.
  \item Was ist das Ergebnis von folgenden Ausdrücken: \texttt{tail \$ "Hallo " ++ "Welt."}, \texttt{max 1 \$ 2 + 3},
    \texttt{let istDrin = elem \$ 7 + 2 in istDrin [3,9,5]}? Versuche, eine Erklärung zu finden, warum man 
    das \$-Zeichen nicht einfach weglassen kann, ohne das Ergebnis zu ändern.
  \item Es gibt noch eine weitere praktische Möglichkeit, neue Funktionen aus alten zu erhalten, nämlich die
    \emph{Funktionskomposition}. Was ist der Datentyp von \texttt{(.)}? Stelle eine Vermutung darüber an, was der Punkt \texttt{.}
    tun könnte.
  \item Betrachte folgende Programmzeilen:
\begin{lstlisting}[language=Haskell]
maxPaar :: (Integer,Integer) -> Integer
maxPaar (a,b) = max a b

meineFunktion :: Integer -> Integer
meineFunktion = maxPaar . ( \n -> (n*n,n+100) )
\end{lstlisting}
    Was tut die Funktion \texttt{meineFunktion}? Überprüfe deine Vermutung.
  \item Es gibt die Funktionen \begin{center}\texttt{curry :: ((a,b) -> c) -> a -> b -> c}\end{center} und 
    \begin{center}\texttt{uncurry :: (a -> b -> c) -> (a,b) -> c}.\end{center}
    Stelle eine Vermutung an, was diese Funktionen tun. Wie könnte man mit Hilfe dieser Funktionen die Funktion \texttt{maxPaar} 
    kürzer schreiben?
  \item Die Funktion \texttt{map :: (a -> b) -> [a] -> [b]} nimmt eine Funktion \texttt{a -> b} und wendet sie auf jedes Element
    einer Liste an. Was ist also die Ausgabe von folgendem Ausdruck: \texttt{map (*2) [1,2..10]}? Überprüfe deine Vermutung.
  \item Verwende \texttt{map} und Lambda-Kalkül, um die Liste der Quadratzahlen bis 100 auszugeben.
  \item Überlege dir, warum folgende Funktion dasselbe tut wie \texttt{map}:
\begin{lstlisting}[language=Haskell]
mapNeu :: (a -> b) -> [a] -> [b]
mapNeu f = foldr (\x bs -> (f x):bs) []
\end{lstlisting}
  \item Die Funktion \texttt{filter :: (a -> Bool) -> [a] -> [a]} könnte folgendermaßen definiert sein:
\begin{lstlisting}[language=Haskell]
filterNeu :: (a -> Bool) -> [a] -> [a]
filterNeu f = foldr (\x bs -> if f x then x:bs else bs) []
\end{lstlisting}
    Überlege dir, was die Funktion tut und überprüfe deine Vermutung.
  \item Schreibe mit Hilfe von \texttt{filter} eine Funktion, die alle durch 3 teilbaren Zahlen bis 50 ausgibt.
\end{enumerate}

\section{Let und Where}

Für kompliziertere Funktionen ist es oft sinnvoll, Zwischenergebnisse zu berechnen. Das funktioniert mit den Wörtchen \texttt{let}
und \texttt{where}. Beispielsweise kann man folgendermaßen die Anzahl der Primzahlen bis zu einer vorgegebenen Zahl bestimmen:

\begin{lstlisting}[language=Haskell]
anzahlPrimzahlen :: Int -> Int
anzahlPrimzahlen n = length primzahlListe
  where primzahlListe = [ x | x <- [2,3..n], istPrim x ]
        istPrim x = null (teilerListe x)
        teilerListe x = [ y | y <- [2,3..(x-1)], y `teilt` x ]
        teilt y x = rem x y == 0
\end{lstlisting}

Was passiert hier? Das Programm berechnet die Liste aller Primzahlen bis zur Zahl \texttt{n}. Dazu überprüft es für jede Zahl, ob
die gegebene Zahl prim ist, indem es ausrechnet, dass die Liste aller Teiler leer ist. Eine äquivalente Definition ist die
folgende:

\begin{lstlisting}[language=Haskell]
anzahlPrimzahlen :: Int -> Int
anzahlPrimzahlen n = 
  let primzahlListe = [ x | x <- [2,3..n], istPrim x ]
      istPrim x = null (teilerListe x)
      teilerListe x = [ y | y <- [2,3..(x-1)], y `teilt` x ]
      teilt y x = rem x y == 0
  in length primzahlListe
\end{lstlisting}

Ob man die erste Variante (mit \texttt{where}) oder die zweite (mit \texttt{let}) verwendet, ist Geschmackssache. An dem Programm
ändert sich dadurch nichts.

\textbf{Aufgaben}

\begin{enumerate}[1.)]
  \item Benutze \texttt{where}, um eine Funktion \texttt{binIchKlein :: Integer -> String} zu schreiben, die eine Zahl \texttt{x}
    als Argument nimmt und die Zeichenkette "`Ja, ich bin klein."' zurückgibt, wenn \texttt{x*x} kleiner als \texttt{x+100} ist,
    und die "`Nein, ich bin groß."' zurückgibt, falls \texttt{x*x} mindestens so groß wie \texttt{x+100} ist.
  \item Schreibe dieselbe Funktion mit Hilfe von \texttt{let}.
\end{enumerate}

\end{document}
